【山竹風災】民航處雷達站遭殃 航拍揭筆架山天線罩穿晒窿

超強颱風「山竹」破壞力驚人，民航處設於筆架山頂的雷達站也疑受波及，用作保護雷達的球狀天線罩有近10個破洞。事隔多日，受損位置至今仍未修復，從外面可看到雷達裝置。本報向民航處查詢雷達站損毀情況及維修費用，至截稿前未獲回覆。有資深工程師指，雷達站的天線罩一般以特製塑膠片製成，造價昂貴，以確保儀器收發電波時不會有太大損耗。立法會議員則認為民航處須盡快修復受損的雷達站。

記者今到石硤尾筆架山、鰂魚涌柏架山及大帽山，觀察雷達站情況。筆架山頂的民航處雷達站受損最多，球狀天線罩多處破損，向西一方「傷勢」尤其嚴重，出現近10個破洞；天線罩表層的白色塗層亦有剝落。柏架山及大帽山的民航處雷達站則未見破損。大帽山另有兩個雷達站，分別屬於天文台及解放軍，今日所見外觀大致完好。

據民航處資料，雷達裝置外加裝天線罩，是為確保雷達在任何天氣，包括颱風吹襲下仍可運作。職業訓練局工程學科助理學術總監趙炳權指，雷達裝置會發射和接收電波，天線罩的物料不能有金屬，以免訊號穿透時被吸收，造成太大損耗，因此一般會以特製塑膠片製成，這些塑膠片的分子結構亦要整齊，以達致最佳穿透能力。物料要求既高，造價自然昂貴。
本身是民航機師的立法會議員譚文豪指，民航處的雷達站是訊號發射塔，協助飛機導航，若只是天線罩受損，而內裏雷達裝置沒有損壞，相信不影響其功能，但雷達有否因天線罩有破洞、缺少保護而損壞屬未知數。他稱，民航處須盡快修復天線罩，並仔細檢查雷達裝置。他補充，立法會財委會在上個會期已批出撥款予民航處，進行機場第三跑道的相關工程，當中包括更換較舊的訊號發射塔。
民航處至截稿前未有回覆筆架山雷達站的損毀情況、預計維修費用及有否影響運作等。天文台則回覆指，山竹吹襲香港期間，大帽山多普勒天氣雷達站內的太陽能板、門閘、玻璃窗、天線罩及去水喉管受輕微破壞，但雷達仍正常操作。

此外，小西灣運動場在山竹襲港期間，因大量海水湧入頓變「小西灣湖」，水退後場內堆積大量淤泥，設施亦嚴重損毀，需關閉待修。運動場今日仍然滿目瘡痍，入口位置的假天花被吹破剝落，跑道及洗手間滿是淤泥，觀眾席天幕上蓋部份膠片也被吹走，露出支架和鐵皮，但有市民不理會警示，在看台躺着乘涼。

其實香港d基建會唔會比想像中爛得多

民航處雷達爛又係航拍機發現，污水廠又係航拍機先知，政府咩都無公佈等市民發現左先出黎匯報話有損毀，究竟仲有無隱暪其他基建既受損

有冇人去核電廠航拍

今日望上去已經覺舊野怪怪地
原來爛成咁